「先買後付」金管會示警 BNPL業者3機制降低過度消費疑慮
2023-02-21
https://udn.com/news/story/7239/6986172?from=udn-catebreaknews_ch2
「先買後付」（BNPL）近年在國內盛行，金管會提醒BNPL業者應留意風險，避免重演「雙卡風暴」。在國內積極發展BNPL的日商AFTEE今表示，藉由3大機制來避免引發消費者過度消費的疑慮。目前AFTEE歸戶的會員數達90萬人，目標在今年底提高到150萬人。 AFTEE恩沛科技總經理角元友樹表示，2022年BNPL被高度關注，2023年金管會針對消費者保護提出兩建議，「我們可以配合的一定會全力配合」，且觀察台灣使用者與日本相似，有較高的風險意識，許多使用者甚至會自主打電話到客服希望調降額度，避免自己過度消費。 角元友樹指出，目前透過3機制來建構與消費者的風控意識，第一是「客製化額度」，初次使用通常額度只有5000元左右，隨著消費者身份認證、持續消費還款紀錄才能逐步提高額度，目前最高給到5萬元。 第二是「動態額度管理」，除依照使用者的還款狀況進行額度調整，如果出現未正常還款，將停用帳戶直到帳款付清，以避免使用者過度消費；第三是「充分告知」，針對未於期限繳款的使用者，會寄送至少3次的簡訊或APP通知，並明確溝通還款期限、滯納金等訊息，甚至在正式收取滯納金前，仍會保留予消費者額外7日寬限期。目前滯納金1年最高利率不超過16%、分期付款利率則是比照銀行。 角元友樹表示，調查有近7成的民眾認同「客製化額度」與「動態管理」的風控機制，能幫助消費者控管消費，也達到協助消費者建立風險意識、合理消費的企業責任。目前呆帳率保持在1%以下，台灣有80%的使用者使用BNPL偏好「一次性還款」，顯示台灣消費者的消費風險意識高，對台灣BNPL產業而言，是一個相當健康且正面的結果。 角元友樹也表示，AFTEE的滯納金1年最高利率不超過16%、分期付款利率則是比照銀行。目前收入主要是來自商家的手續費，其次是分期手續費收入，至於滯納金收入占整體收入非常低、僅不到1％，「滯納金不是主要收入來源」。 金管會 日本